% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=07,titre={ - Exos II Correction},mois=Mars]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH07 - Combinatoire - Exercices II (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Un groupe de 3 élèves de Licence doit aller chercher des livres à la BU. Il s'agit de choisir 3 personnes parmi 24, sans ordre et sans répétition.
	
	On peut donc former $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{3}{24}$ manières de former ce groupe.
	\item Pour un jeu de Loto, il y a 49 numéros (sans ordre et sans répétition !).
	
	Il y a donc $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{6}{49}$ grilles différentes.
	\item On raisonne en 3 femmes parmi 10 \uline{et} 2 hommes parmi 5 (sans ordre et sans répétition).
	
	Il y a donc $\dbinom{10}{3} \times \dbinom{5}{2} = \num{\xinteval{\CalculCnp{3}{10}*\CalculCnp{2}{5}}}$ façons de faire.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Dans cet exercice, on travaille sans ordre et sans répétition := Combinaison(s).

\begin{enumerate}
	\item Il y a $\displaystyle\Combinaison[Notation]{2}{32}$ choix possibles.
	\item Il y a $\dbinom{19}{1}\times\dbinom{13}{1} = \num{\xinteval{\CalculCnp{1}{19}*\CalculCnp{1}{13}}}$ choix possibles si l’on impose un garçon et fille (1G \uline{et} 1F).
	\item Il y a $\displaystyle\Combinaison[Notation]{2}{19}$ choix possibles si l’on impose deux garçons.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
Dans cet exercice, on travaille sans ordre et sans répétition := Combinaison(s).

\begin{enumerate}
	\item On peut constituer $\displaystyle\Combinaison[Notation]{5}{18}$ groupes possibles.
	\item Avec Christian dedans, on peut former $\dbinom{1}{1}\times\dbinom{17}{4} = \num{\xinteval{\CalculCnp{1}{1}*\CalculCnp{4}{17}}}$ groupes possibles.
	\item Christian et Claude ne pouvant pas être ensemble, on peut faire :
	
	\begin{itemize}
		\item \og Christian \uline{et} 4 personnes sauf Claude \fg{} \uline{ou} \og Claude \uline{et} 4 personnes sauf Christian \fg{} \uline{ou} \og aucun des deux \fg.
		
		Soit $\dbinom{1}{1}\times\dbinom{16}{4} + \dbinom{1}{1}\times\dbinom{16}{4} + \dbinom{16}{5} = \num{\xinteval{\CalculCnp{1}{1}*\CalculCnp{4}{16}+\CalculCnp{1}{1}*\CalculCnp{4}{16}+\CalculCnp{5}{16}}}$.
		\item \og tous les groupes \fg{} \uline{sauf} \og Christian et Claude dans le groupe \fg.
		
		Soit $\dbinom{18}{5}-\dbinom{2}{2}\times\dbinom{16}{3} = \num{\xinteval{\CalculCnp{5}{18}-\CalculCnp{2}{2}*\CalculCnp{3}{16}}}$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo4
Dans cet exercice, on travaille sans ordre et sans répétition := Combinaison(s).

\begin{enumerate}
	\item Il y a $\displaystyle\Combinaison[Notation]{7}{32}$ mains différentes possibles ?
	\item On raisonne sur les mains qui nous intéressent :
	\begin{enumerate}
		\item \og 7 figures parmi 12 \fg{} : $\displaystyle\Combinaison[Notation]{7}{12}$ mains possibles ;
		\item  \og 2 Roi \uline{et} 5 autres (pas des rois) \fg{} : $\dbinom{4}{2}\times\dbinom{28}{5} = \num{\xinteval{\CalculCnp{2}{4}*\CalculCnp{5}{28}}}$ mains possibles ;
		\item \og 4 As \uline{et} 3 autres\fg{} : $\dbinom{4}{4}\times\dbinom{28}{3} = \num{\xinteval{\CalculCnp{4}{4}*\CalculCnp{3}{28}}}$ mains possibles.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo4
Ahhh, enfin un exercice un peu plus \textit{intéressant} {\footnotesize \faFighterJet\faFighterJet\faFighterJet\faFighterJet} !

\begin{enumerate}
	\item Si les jetons sont tirés \textsf{\textbf{successivement en remettant}} à chaque fois le jeton tiré, c'est qu'on est face à des $p$-listes (ordre \&{} répétition).
	\begin{enumerate}
		\item Le nombre de résultats possibles est $\fbox{\texttt{J1}}\times\fbox{\texttt{J2}}\times\fbox{\texttt{J3}}=13\times13\times13=\num{\fpeval{13**3}}$.
		\item On dénombre de manière classique.
		\begin{enumerate}
			\item \textit{exactement 1 jeton noir} :
			
			\hspace{5mm}$\fbox{\texttt{N1}}\times\fbox{\texttt{B2}}\times\fbox{\texttt{B3}}+\fbox{\texttt{B1}}\times\fbox{\texttt{N2}}\times\fbox{\texttt{B3}}+\fbox{\texttt{B1}}\times\fbox{\texttt{B2}}\times\fbox{\texttt{N3}}=8\times5\times5+5\times8\times5+5\times5\times8=\num{\fpeval{3*5*5*8}}$.
			\item \textit{au moins 1 jeton noir} est le contraire de \og que des blancs \fg{} :
			
			\hspace{5mm}$\num{\fpeval{13**3}}-\fbox{\texttt{B1}}\times\fbox{\texttt{B2}}\times\fbox{\texttt{B3}}=\num{\fpeval{13**3}}-5\times5\times5 = \num{\fpeval{13**3-5**3}}$.
			\item \textit{au plus un jeton noir} est \og 0 noir \uline{ou} 1 noir \fg{} :
			
			\hspace{5mm}$5\times5\times5 + \num{\fpeval{3*5*5*8}} = \num{\fpeval{5**3+3*5*5*8}}$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item Si les jetons sont tirés \textsf{\textbf{successivement sans remise}}, c'est qu'on est face à des arrangements (ordre \&{} pas répétition).
	\begin{enumerate}
		\item Le nombre de résultats possibles est $A_{13}^3= \fbox{\texttt{J1}}\times\fbox{\texttt{J2}}\times\fbox{\texttt{J3}}=13\times12\times11=\displaystyle\Arrangement[Formule]{3}{13}$.
		\item On dénombre de manière classique.
		\begin{enumerate}
			\item \textit{exactement 1 jeton noir} :
			
			\hspace{5mm}$\fbox{\texttt{N1}}\times\fbox{\texttt{B2}}\times\fbox{\texttt{B3}}+\fbox{\texttt{B1}}\times\fbox{\texttt{N2}}\times\fbox{\texttt{B3}}+\fbox{\texttt{B1}}\times\fbox{\texttt{B2}}\times\fbox{\texttt{N3}}=8\times5\times4+5\times8\times4+5\times4\times8=\num{\fpeval{3*5*4*8}}$.
			\item \textit{au moins 1 jeton noir} est le contraire de \og que des blancs \fg{} :
			
			\hspace{5mm}$\num{\fpeval{13*12*11}}-\fbox{\texttt{B1}}\times\fbox{\texttt{B2}}\times\fbox{\texttt{B3}}=\num{\fpeval{13*12*11}}-5\times4\times3 = \num{\fpeval{13*12*11-5*4*3}}$.
			\item \textit{au plus un jeton noir} est \og 0 noir \uline{ou} 1 noir \fg{} :
			
			\hspace{5mm}$5\times4\times4 + \num{\fpeval{3*5*4*8}} = \num{\fpeval{5*4*3+3*5*4*8}}$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item Si les jetons sont tirés \textsf{\textbf{simultanément}}, c'est qu'on est face à des combinaisons (ni ordre \&{} ni répétition).
	\begin{enumerate}
		\item Le nombre de résultats possibles est $\displaystyle\Combinaison[Formule,Notation]{3}{13}$.
		\item On dénombre de manière classique.
		\begin{enumerate}
			\item \textit{exactement 1 jeton noir} qui correspond à \og 1N \uline{et} 2B \fg{} :
			
			\hspace{5mm}$\dbinom{8}{1} \times \dbinom{5}{2} = \num{\xinteval{\CalculCnp{1}{8}*\CalculCnp{2}{5}}}$.
			\item \textit{au moins 1 jeton noir} est le contraire de \og que des blancs \fg{} :
			
			\hspace{5mm}$\dbinom{13}{3} - \dbinom{5}{3} = \num{\xinteval{\CalculCnp{3}{13}-\CalculCnp{3}{5}}}$.
			\item \textit{au plus un jeton noir} est \og 0 noir \uline{ou} 1 noir \fg{} :
			
			\hspace{5mm}$\dbinom{5}{3} + \num{\xinteval{\CalculCnp{1}{8}*\CalculCnp{2}{5}}} = \num{\xinteval{\CalculCnp{3}{5}+\CalculCnp{1}{8}*\CalculCnp{2}{5}}}$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}